\documentclass{article}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lineno}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{vhistory}
\usepackage{float} 
\usepackage{imakeidx}
\makeindex
\usepackage{caption}
\captionsetup[table]{position=bottom}

\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}

\font\myfont=cmr12 at 40pt

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/uc_dei_logo.png}
\end{figure}

\title{\myfont NEI 4.0 \\ 

\begin{large} Engenharia de Requisitos 2021/22 \\ 
Meta 4 - Modelação de Objetivos\end{large}}

\author{
    Diogo Antunes - 2017251783 \\
     \texttt{uc2017251783@student.uc.pt}
\and
    João Nunes - 2017247442 \\
     \texttt{uc2017247442@student.uc.pt}
\and
    Miguel Ferreira - 2021181119 \\
     \texttt{uc2021181119@student.uc.pt}
\and
    Pedro Carvalho - 2017267408 \\
     \texttt{uc2017267408@student.uc.pt}
\and
     Tiago Delgado - 2021179681 \\
    \texttt{uc2021179681@student.uc.pt}
    }
    
\date{\today \paragraph{}
\textit{"Success doesn't happen, you gotta make it."}\paragraph{}
Link Gitlab: \url{https://gitlab.com/joaocarnide/ereq-nei4.0}}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\newpage

\begin{versionhistory}
\vhEntry{0.1}{15.11.2021}{JN}{Preâmbulo do trabalho.}
\vhEntry{0.2}{15.11.2021}{TD, DA}{Requisitos não funcionais.}
\vhEntry{0.3}{18.11.2021}{PC, MF, DA, TD}{\textit{Strategic Rationale View} (Atores Isolados).}
\vhEntry{0.4}{19.11.2021}{JN, PC, MF, TD}{\textit{Strategic Dependency View}.}
\vhEntry{0.5}{20.11.2021}{TD, PC}{Revisão da \textit{Strategic Rationale View} e  descrição dos modelos.}
\vhEntry{0.6}{20.11.2021}{JN}{Revisão da \textit{Strategic Dependency View} e descrição do modelo.}
\vhEntry{0.7}{20.11.2021}{DA, MF}{\textit{Strategic Rationale View} (Completo).}
\vhEntry{1.0}{20.11.2021}{JN, PC, MF, TD, DA}{Revisão final do documento}
\end{versionhistory}

\newpage
\tableofcontents

\newpage

\section{Preâmbulo}
\begin{linenumbers}
Certos sistemas e processos atuais do NEI/AAC (Núcleo de Estudantes de Informática da Associação Académica de Coimbra) carecem de segurança, organização ou manutenção. Um caso exemplar é o registo do inventário do material físico do núcleo e o processo de requisição desse mesmo material. Para lidar com isto, propomos implementar um sistema de informação que forneça organização e autenticação própria a estes processos, de forma a que o núcleo possa funcionar o mais eficientemente possível. Mais detalhadamente, um software permitiria um melhor controlo dos ativos físicos do NEI, sendo a gestão de recursos facilitada por uma plataforma digital de informação, incluindo a gestão, partilha de informação e distribuição de trabalho entre a equipa.
\end{linenumbers}

\break

\break
\section{\textit{Strategic Dependency View}}
\begin{linenumbers}
Nesta secção, apresentamos a \textit{strategic dependency view}, onde procuramos demonstrar exclusivamente as relações entre os principais atores.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.1]{images/dependency_model.png}
    \caption{Modelo de Dependência do Sistema}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
No que diz respeito ao modelo de dependência apresentado em cima podemos ver que existem dois atores no qual estão ligados a todo o sistema, a Presidência e o Tesoureiro, pois o primeiro é responsável pela supervisão de todos os processos do sistema, enquanto o Tesoureiro está dentro de todos os processos que envolvam dinheiro. Estes dois atores participam na coordenação do NEI, que por si apresenta um ou dois membros de coordenação em todos os pelouros existentes e a Secretária e os membros de Administração.\par
A sala do NEI apresenta a qualidade de que todos os elementos da coordenação têm permissões para a abrir, bem como a sua gestão está dependente dos membros de administração.\par
O servidor de email oferece a qualidade de todos os elementos da coordenação terem a permissão de aceder ao email do NEI e a sua gestão está dependente da Secretária.\par
Quanto aos Pelouros estes são maioritariamente responsáveis pela organização de todo o tipo de eventos, sendo eles de cariz cultural, desporto, pedagógico, entre outros, sendo que em alguns pode ter a participação de Entidades Externas como convidadas. Destaca-se a relação entre o Pelouro de Imagem e o Pelouro de Comunicação em que um está dependente do outro, o Pelouro de Imagem está dependente de Comunicação para apresentar os detalhes necessários para a imagem de uma notícia e Comunicação está dependente de Imagem para a apresentar a imagem feita, de modo a que o Pelouro de Comunicação divulgue a notícia para toda a Comunidade do DEI de modo a ficarem informados das notícias e, nomeadamente, de eventos aos quais os alunos e docentes do DEI participam.

\end{linenumbers}

\break
\section{\textit{Strategic Rationale View}}
\begin{linenumbers}
Nesta secção, detalhamos a \textit{strategic rationale view}. Primeiramente, modulamos o diagrama isoladamente para cada ator ou requisito, passando depois a apresentar o diagrama completo. Os requisitos não funcionais estão detalhados na secção \ref{sec:rnf}.
\end{linenumbers}

\subsection{\textit{Strategic Rationale View} (Atores Isolados)}
Este diagrama sumariza o workflow do NEI no que toca a à organização e realização de eventos dos vários pelouros, demonstrando as suas depêndencias e relações. Podemos ver que o pelouro de comunicação e imagem trabalham em conjunto para divulgar os vários eventos dos pelouros à comunidade do DEI. A um nivel mais interno, também mostra como a coordenação trabalha em conjunto com a presidencia, tesouraria, secretaria e administração, para alocação de recursos e gestão da equipa.

\subsubsection{Segurança}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{images/relationalview_servidoremail_segurança.png}
    \caption{Modelo Relacional de Segurança do Servidor de Email}
    \label{fig:segurança}
\end{figure}

O presente modelo relacional de segurança visa ilustrar o ator, neste caso o servidor email que tem como principal objetivo de manter o fluxo de dados protegido, entre cliente e servidor. A encriptação das mensagens por um algoritmo mais a ligação ao browser HTTPs ajuda a garantir que este objetivo é realizado.

\subsubsection{Integridade}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{images/relationalview_nei_integridade.png}
    \caption{Modelo Relacional de Integridade do NEI}
    \label{fig:integridade}
\end{figure}
O modelo relacional de Integridade do ator NEI, tem como tarefa atribuir permissões aos utilizadores certos para realização de certas operações, como aceder a informação admninistrativa ou criação de noticias/eventos, com o objetivo de não permitir acessos inautorizados por membros de fora da comunidade do NEI e alterar o pessoal autorizado sempre que necessário.

\subsubsection{Robustez}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{images/relationalview_membrosNEI_robustez.png}
    \caption{Modelo Relacional de Robustez dos Membros do NEI}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
O modelo relacional de Robustez do ator membros NEI, tem como tarefa a realização de backups do sistema por parte deste ator, com o objetivo de no caso de falha do sistema ou eventual perda de dados, existir cópias datadas para que não seja perdido trabalho ou documentos importantes. A realização destes backups de sistema fazem com que o nosso sistema seja robusto no sentido de existir duplicação de dados.

\subsubsection{Manutenção}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{images/relationalview_membrosNEI_mantencao.png}
    \caption{Modelo Relacional de Manutenção dos Membros do NEI}
    \label{fig:manutenção}
\end{figure}
O modelo relacional de Manutenção associado ao role membros NEI, tem como objetivo a construção de um back-office bem estruturado com o objetivo futuro que nos proximos mandados do NEI, os futuros encarregues deste cargo consigam manter / modificar, consoante as suas necessidades.
\newpage
\subsection{\textit{Strategic Rationale View} (Completa)}
Neste modelo podemos ver a forma como os atores e requisitos, demonstrados anteriormente, se interligam, dando uma visão geral de como o sistema emprega os seus requisitos não funcionais.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.085]{images/goalDiagram.png}
    \caption{Modelo Relacional Completo}
    \label{fig:manutenção}
\end{figure}


\break

\section{Requisitos Não Funcionais}
\label{sec:rnf}
\begin{linenumbers}
Nesta secção, identificamos e descrevemos brevemente os principais requisitos não funcionais necessários ao bom funcionamento do sistema.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF01: Segurança (Encriptação)}
\begin{linenumbers}
\textbf{Segurança nas comunicações por email.} Todas as comunicações entre o servidor email interno e os clientes têm de ser devidamente encriptadas (SHA-256 ou AES). Não deverá ser possível ver ou manipular os emails enviados pelo servidor do NEI.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF02: Segurança (Não Repúdio)}
\begin{linenumbers}
\textbf{Garantir o não repúdio de ações na plataforma.} Registar devidamente todas as ações dos utilizadores da plataforma. Por exemplo, todas as alterações ao inventário devem ser registadas com o responsável pelo empréstimo e a data.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF03: Integridade}
\begin{linenumbers}
\textbf{Autenticação de acessos associada a pelouros.} Apenas membros pertencentes a certos pelouros devem ser autorizados a realizar certas ações. Por exemplo, apenas membros do pelouro de pedagogia podem ver e alterar os inquéritos pedagógicos antes da sua partilha.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF04: Robutez}
\begin{linenumbers}
\textbf{Backup dos dados do sistema.} Devem ser efetuadas cópias (backup) de todos os dados do sistema periodicamente (no mínimo, diariamente). O local de armazenamento dos dados duplicados deverá estar completamente separado do sistema.
\end{linenumbers}

\subsection{RNF05: Manutenção}
\begin{linenumbers}
\textbf{Facilidade na manutenção e alteração do sistema.} Garantir que o back-end do sistema se mantém bem estruturado de forma a que futuros mandatos e membros consigam manter e modificar o sistema com facilidade.
\end{linenumbers}
\end{document}